<cesDoc id="urd-s-cg-afternoon-03-04-22" lang="urd">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>urd-s-cg-afternoon-03-04-22.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Dept of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>transcribed by</respType>
<respName>Winfocus Pvt Ltd (Mr. Husain Adenwala)</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Dept of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-07-14</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<recording type="audio">
<respStmt><resp>Location recording by</resp>
<name>Andrew Hardie</name></respStmt>
<equipment>audio tapes</equipment>
<date>03-04-22</date>
<broadcast>
<bibl><title>Afternoon Show with Navinder Bhogal</title>
<author>BBC Asian Network</author>
</bibl>
</broadcast>
</recording>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Spoken text only has been transcribed.
</samplingDesc>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-07-12</date>
<rs type="city">Lancaster, UK</rs>
</creation>
<langUsage>Contemporary spoken Hindi-Urdu language used in the UK, transcribed as Urdu
</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
</revisionDesc>
<textClass>
<channel mode="s">radio broadcast</channel>
<constitution type="single"></constitution>
<derivation type="original"></derivation>
<domain type="art"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
<translations>
</translations>
</textClass>
<particDesc>
<person id="UF001" sex="F" age="unknown"><occupation code="1"></occupation></person>
<person id="UM122" sex="M" age="unknown"><occupation code="1"></occupation></person>
<person id="UF067" sex="F" age="unknown"><occupation code="u"></occupation></person>
<person id="UM173" sex="M" age="unknown"><occupation code="u"></occupation></person>
<person id="UM174" sex="M" age="unknown"><occupation code="u"></occupation></person>
<person id="UF068" sex="F" age="unknown"><occupation code="u"></occupation></person>
<particLinks>
</particLinks>
</particDesc>
<settingDesc>
<setting who="UF001 UM122 UF067 UM173 UM174 UF068">
<name type="country">UK</name>
<locale>radio station</locale>
<activity>presenting a radio programme</activity>
</setting>
</settingDesc>
</cesHeader>
<text>
<body>

<event desc="English news" dur="approximately 4 minutes"></event>

<event desc="announcement clip" dur="approximately 8 seconds"></event>

<u id="1" who="UF001">
دو بج کر پانچ منٹ ہوئے ہیں اے ایم ریڈیو اور ڈیجیٹل سیٹیلائٹ چینل نمبر آٹھ سو انھتر پر یہ بی بی سی ایشین نیٹ ورک ہیں ۔ چار بجے تک آپ کے ساتھ نویندر جیت بھوگل نمبر ہے ۔ 
<foreign lang="eng">08459 440 445</foreign>
لائن کی دوسری طرف آپ کا انتظار کر رہی ہیں آپ ہی کی ہمسفر محترمہ فریدہ جی ۔
<foreign lang="eng">fax messages on 07786 202 001</foreign>
آج منگلوار ایپریل کی بائیس تاریخ سن دو ہزار تین امید ہے آپ سب خیریت سے ہونگے ۔ سب سے پہلے میرے تمام سننے والوں کو میرا پیار بھرا آداب اسلام علیکم نمسکار بندگی اور سسریاکال 
<foreign lang="eng">and a very good afternoon to you</foreign>
آئیئے ایک بار پھر مل کر وہی پیار بھری خوبصورت سے محفل سجائے محفل میں محمان آپ ہیں آپ کو دعوت دی جا رہی ہیں ۔ دعوت نامہ قبول فرمائے اور فون اٹھا کر نمبر دایل کرے 
<foreign lang="eng">08459 440 445 fax messages on 07786 202 001</foreign>
پھر نہ کہیو کے کہی دیر ہو گئی ۔
<event desc="music" dur="approximately 4 seconds"></event>
یاد رہے ہاتھ سے نکلا ہوا وقت کبھی واپس نہیں آتا آج کی دوپہر صرف آپ کے نام 
<foreign lang="eng">good afternoon to you</foreign></u>

<event desc="song" dur="approximately 6 minutes"></event>

<u id="2" who="UF001">
رستے تو دیک ہی جانے کدو توسی موندے کے کیارے تمے مروا آؤ جے شری کرشنہ بدھا نے اگر آپ آ کر کچھ محفل میں سننا چاہتے ہیں اپنا لکھا ہوا کلام یا اپنے پسندیدہ شاعر کا کلام تو بڑے شوق سے چلے آئیئے آج منگلوار ہیں آپ جانتے ہیں کہ شعور شاعری کی محفل کے دروازے آپ کے لئے کھول دیے گئے ہیں نمبر ہیں 
<foreign lang="eng">08459 440 445 fax messages on 07786 202 001</foreign>
یاسمین جی سلام کے ساتھ آپ نے یاد فرمایا ہے اگلا نغمہ آپ کے ساتھ نقی جی کے نام اور بہن پروین اور اشرف صاحب کے نام کرتے ہیں یاد آوری کے لئے بہت بہت شکریہ ۔
</u>

<event desc="song" dur="approximately 4 minutes"></event>

<u id="3" who="UF001">
 اور اگلا نغمہ اس ٹیکسٹ میسیج کے نام کرتے ہیں جو کہتے ہیں 
<foreign lang="eng">hello my name is ali love your voice could you play old remix a song of amitabh bachhan for shalima in lozavas thanks ali sahab i am so sorry that i don't play any remix songs but i hope shalima will like this song</foreign></u>

<event desc="song" dur="approximately 6 minutes"></event>

<u id="4" who="UF001">
دو بج کر پچیس منٹ ہوئے ہیں رمیش بھائی تمیں یاد کری رھیا تمارو گھنو گھنو آبھار ۔ اور ہمیں یاد کیا ہیں مرتضہ صاحب آپ نے پرانا نغمہ بس بس بس اگلا نغمہ قبول فرمائے اور یہیں نغمہ ہم رضیہ جی آپ کے نام کرتے ہیں یاد آوری کے لئے بہت بہت شکریہ پنڈت کوشک جوشی صاحب آپ نے یاد فرمایا ہیں لتا کی آواز میں آپ کو پسند آیا جناب بہت بہت شکریہ امید کرتی ہوں اگلا نغمہ آپ کو بھی پسند آئے گا ۔
</u>

<event desc="song" dur="approximately 4 minutes"></event>

<event desc="music" dur="approximately 3 seconds"></event>

<u id="5" who="UF001">
دوپہر کے دھائی بجے ہیں بی بی سی ایشین نیٹ ورک سے خبریں ویکرم سنگھ بھمرا کی زبانی ۔
</u>

<u id="6" who="UM122">
 پہلے خاص خاص خبریں لیبریم جورج گیلوری پر صدام حسین کی حکومت سے ہزاروں پاؤنڈ لینے کا الزام ۔ ہزاروں لاکھوں ایشیا مسلمان کربلاء میں شیعہ تقریر پر ۔ انڈین ادھیکار تلے کشمیر میں ہنسک گھٹنائے ۔ یو این قمیکل ہتھیاروں کے انسپیکٹر پاکیستان میں اور افگان پریسیڈنٹ پاکیستان کے دورے پر اب آپ پوری خبرے سنیے ۔ لیبر ایم پی جورج کیلوا نے صدام حسین حکومت سے ہزاروں پاؤند لینے سے انکار کیا ہیں ۔ ڈیلی ٹیلی گراف کا کہنا ہیں کہ انہیں بغداد میں چند ایسے دستاویز ملے ہیں جن سے یہ ظاہر ہوتا ہیں کے میسٹر گیروے کو ایراق کے تیل کے پیسے کا کچھ حصّہ ملنے والا تھا میسٹر گیروی نے کہا کے ہو سکتا ہیں کہ دستاویز جالی ہو مگر ٹیلی گراف ریپورٹ ڈیویڈ بلیر جنہیں یہ دستاویز ملے ہیں نے اس پرستاؤ کو بلکل ردّد کیا ہیں میسٹر گیروی نے الزام مقرر کرتے ہوئے کہا کہ وہ اخبار پر حتیہ کی اذّت کا داوہ کرینگے ۔
<pause dur="2"></pause>
ایراقی پورنو سائی پر نگرانی رکھنے والے ریٹایر شدا امیرکن جنرل جے گارنڑ کا ملک کہ خوردوں کے تحت اتری علاقے میں پر جوش سواگت کیا گیا سلیمانی پہنچنے پر تالیوں کی جنوج کے ساتھ ان پر پھول پتّیوں کی برکھا کی گئی کہا انہیں ایک یونیورستی جے ویدھیارتیوں کو بتایا کہ ان کا خل مختار ریجن باقی کے ایراق کے لئے مودل کی طور پر خدمت کر سکتا ہیں ۔ 
<pause dur="2"></pause>
ہزاروں لاکھوں شیعہ مسلمان شیعہ تقریر کہ چوتی تک پہچنے پر ایراقی شہر کربلا ء کی گلی میں جمع ہو رہے ہیں جو کہ پچھلے پچیس سالوں میں پہلی بار منائی جا رہی ہیں ۔ ایراق کے ذیادہ تر آبادی شیعہ ہیں ۔ پریسیڈینٹ صدّام کی حکومت کے دوران اس تقریر پر پابندی لگائی ہوئی تھی صدام خود ایک سنی مسلمان ہیں جس کی حکومت حٹ نے کے بعد پہلی بار شیعہ مسلمان آزادی سے یہ تقریر منا رہے ہیں ۔
<pause dur="2"></pause>
بیتے چویس گھنٹو میں انڈین ادھیکار تلے کشمیر میں حنسک گھٹناؤ میں کمس کم تیئیس لوگ مارے جا چکے ہیں پولیس کا کہنا ہیں کہ پونچ اور راجوری ضلو میں سیمہ پر بھارتیہ فوجوں کے ساتھ جھرپو میں سترہ مستبہ اسلامیک میلیٹینٹ حلاق ہوئے ہیں ۔ راجدھانی شرینگر کے دکھن میں ایک ڈیری فارم کے نزدیک بارودی سورنگ پھٹنے سے چھ بھاتی مارے گئے اور درجنوں زخمی ہو گئے ۔ کازیگم کے علاقے کے نزدیک ایک شہرہ پر ایک اور تبھکے میں نو انڈین فوجی زخمی ہو گئے ۔ انڈین پرائم مینیسٹر عٹل بھاری واجپئی کے کشمیر کے دورے کے چار دن کے بعد تشدّود میں ذیادتی ہو گئی ہیں ۔ اپنے دورے کے دوران میسٹر عٹل بیھاری واجپئی نے پاکیستان اور انڈیا کے درمیان حالات بھتر کے لئے بات چیت کرنے کو کہا تھا ۔ انڈین سرکار نے کہا ہیں کہ وہ دوسرے ہفتے متاقل ہوئی ملک کے پرکو گرفتار کے دوران ضروری سامان پہنچانے کے لئے کاریواہی کر رہے ہیں ۔ ایدھن کی ذیادہ قیمتوں اور عزیز کرتا نئے ٹیکسٹ کے خلاف ایتجاز کے طور پر چکّا جام کئے تقریبًا تیس لاکھ ٹرک سرکوں پر نہیں آ رہے لیکن انڈیا کے تین اور راجیوں ویسٹ بنگال اڑیسا اور آندرھ پردیش میں ٹرک چالکوں نے ہڑٹال ختم کر دی ہیں یہ خبریں آپ بی بی سی ایشین نیٹ ورک سے سن رہے ہیں ۔ ایراقی نیشنل کے قیمیکل ہتھیاروں کے انسپیکٹر سے اس مہینے کے آخر میں پہلی بار پاکیستان میں صند سہولیات کا دورا کرینگے ۔ جنوبی شہر کراچی میں اس بار کی تصدیق کرنے کی کینیائی خاد بنانے والی فیکٹری کینیائی اور بائیولوگیکل ہتھیار بنانے کے لئے استعمال نہیں کی جا رہی ہیں لازمی طور پر اس کا معائنہ کرنا ہوگا ۔ پاکیستان میں فورین مینیسٹر کے حکاّم اور انسپیکٹر نے کہا ہیں کہ یہ معمول کا دورا ہیں انہونے کہا کے جن ملکوں نے انٹرنیشنل قیمیکل ویپنس کنویکشن پر دستخت کئے ہیں ان کی کینیائی صہلویات کا وقت دن فوت دن دورا کرنے کی ضرورت ہیں ۔ 
<pause dur="2"></pause>
افگان پریسیڈینٹ ہامد کرزائی تقریبًا ایک سال میں پہلی بار پاکیستان کے دورے پر آئے ہوئے ہیں ۔ اسلاماباد میں پہنچتے ہی کے جلد ہی بات میسٹر کرزائی نے پرائم مینیسٹر ذفرللہ جمالی سے بات چیت کی ۔ امید کے مطابق بعد میں وہ پاکیستانی پریسیڈینٹ پروز مشرف سے بھی ملاقات کرینگے ۔ امید کی جا رہی ہیں کہ ان کی بات چیت کا مرقذ صرحدی سلامتی افگان ریفیجن کا واپس بھیجنا اور افگان جیلوں سے پاکیستانی قیدیوں کو چھڑوانا ہوگا ۔ نامانگاروں کا کہنا ہیں کہ پریسیڈینٹ کرزائی صرحد پر مزید سیکیوریٹی پر زور دینگے تاکہ بھگورے طالیبان پاکیستان کے قبائلی علاقوں سے حملے جاری نا رکھ سکے ۔
<pause dur="2"></pause>
بنگلادیش میں کل اچانک آئے ایک طوفان میں ایک سیری ڈوب جانے کے بعد کمس کم ایک سو لوگوں کی موت ہو جائے کی تصدیق کر دی گئی ہیں ۔ اور تقریبًا دو سو لوگ ابھی لاپتا ہیں ۔ راجدھانی داھاکا کے نزدیک بڑی گنگا ڈریا میں راحت کاریوں کا کام ابھی بھی جاری ہیں ۔ فیریک کو کھینچ کر کینارے کے نزدیک لایا گیا ہیں اور راحت کاری اس کے اندر جا کر اس میں پھنسے لوگوں کو دھونڈھنے کی کوشش کر رہے ہیں ۔ ایک اور گھٹنا میں ڈرائے میگنا میں طوفان کے دوران ایک کشتی کے الٹ جانے سے بہت سے لوگ مارے گئے اور بہت سے لاپتا ہیں یہ کشتی شادی کے موقعے پر مہمانوں کو لے جا رہی تھی ۔ ادھیکاریوں کا کہنا ہیں کہ دونوں حادسوں میں اور بھی زندہ لوگوں کی ملنے کی امیدے کم ہیں ۔ 
<pause dur="2"></pause>
چاینا نمونیہ جیسی بیماری سارس کی پہچان کرنے اور اس پر قابو پانے کی کوششیں اور بھی تیز کر رہا ہیں ۔ بیجینگ میں سائنسداروں کا کہنا ہیں کہ جیسے ہی میڈیکل ادھیکاریوں سے پروانگی مل گئی ایک گھنٹے کے اندر اندر سارس وایرس کا پتا لگانے والی ٹیسٹ کیٹ بڑے پیمانے پر تیار کرنے کا کام شروع ہو جائے گا ۔ سرکار نے چین کی دور دراز علاقوں میں اس بیماری کا علاج کرنے اور اسے اور ذیادہ بڑھنے سے روکنے کے لئے مزید میڈیکل ٹیم بھیجنے کا حکم دیا ہیں ۔
<pause dur="2"></pause>
پولیس ایک جالی پرائویٹ ٹیکسی کمپنی کے ایشین ڈرائور کو ڈھونڈنے میں مدد کے لئے اپیل کر رہی ہیں ۔ ٹیکسی میں بیٹی ایک عورت کو کچھ شق سا ہوا اور وہ ٹیکسی سے نکل کر بھاگ پڑی ۔ ڈرائور اس کے پیچھے بھاگا اور ستائیس سالا عورت کے منہ پر سی ایس گیس اسپرے کر دی ۔ کل رات سیٹی سینٹر میں یہ درگھٹنا ہوئی جب نزدیک سے گذر رہا شخس اس عورت کی مدد کے لئے رکا تو ٹیکسی ڈرائور بھاگ گیا ۔ موسم اتر میں کہیں کہیں چھینٹے پڑینگے باقی ایراق میں موسم خوشق اور دھوپ دار رہے گا ۔ ذیادہ سے ذیادہ ٹیمپریچر سولہ ڈیگری سیلسیس ایکسٹھ ڈیگری فیرنگائٹ رہے گا ۔ بی بی سی ایشین نیٹ ورک سے خبریں ختم ہوئی ۔
</u>

<event desc="announcement clip" dur="approximately 12 seconds"></event>

<u id="7" who="UF001">
تین بجنے میں تیئیس منٹ باقی ہیں اے ایم ریڈیو اور ڈیجیٹل سیٹیلائٹ چینل نمبر آٹھ سو انھتر پر یہ بی بی سی ایشین نیٹ ورک ہیں ۔ میرا آپ کا ساتھ چار بجے تک چار بجے کی خبروں کے بعد ڈرائو سمینہ علی خان پیش کرینگی ۔ میرا نام نویندر جیت بھوگل نمبر ہے
<foreign lang="eng">08459 440 445</foreign> 
اگر آپ کچھ سننا چاہتے ہیں تو بڑے شوق کے ساتھ چلے آئیئے ہمیں یاد کیا ہیں شازیہ جی آپ نے بیلکبین سے آداب کے ساتھ آپ کے آتے ہی کہتی ہیں ہم بھی آ گئے بس انتظار رہتا ہیں آپ کے ساتھ ساتھ لائن ملائک بھی ہیں نسیم جی بھی ہونگے ملائکا جی بھی ہونگی صبہ جی بھی ہونگے تمام بلیکبین والے بھی ہیں اور آپ سب کے نام اگلا نغمہ کرتے ہیں اور اس نغمے کی فرمائش ٹیکسٹ میسیج کے ذریعے لیسٹر سے سلمہ جی آپ نے کی ۔ اگر آج ٹیکسٹ میسیج بھیجنا چاہتے ہیں تو نمبر ہیں 
<foreign lang="eng">07786 202 001</foreign></u>

<event desc="song" dur="approximately 5 minutes"></event>

<u id="8" who="UF001">
سوچنے کا کام آپ پر چھوڑا تین بجنے میں سولہ منٹ باقی ہیں ہم تو سوچ کر آ گئے ۔ محفل کے دروازے کھلے ہیں اور ہم خوشامدید کہتے ہیں ستونت جی آپ کو ہیلو ۔
</u>

<u id="9" who="UF067">
ہیلو نویندر جی سٹ شریاکال ۔
</u>

<u id="10" who="UF067">
بہت بہت دھنّہ کرے
<vocal desc="laugh" who="UF001"></vocal>

<vocal desc="laugh" who="UF067"></vocal></u>

<u id="11" who="UF001">
اسی لئے تو کہا ہم سوچ کر ہار گئے اب آپ پر چھوڑا سوچنے کا کام 
<vocal desc="laugh" who="UF001"></vocal></u>

<u id="12" who="UF067">
پروگرام سارا ہی بہت اچھا خوبصورت ہوتا ہیں بہت بہت شکریہ آپ کا بہت اچھا ہیں فریدہ جی کو بھی ہمارا بہت بہت پیار بھرا آداب اور دعا کرتے ہیں کے جلدی جلدی ٹھیک جو جائے 
<vocal desc="laugh" who="UF001"></vocal>
آج تو پہچان ہی نہیں سکی کے وہ بول رہی ہیں بین بجا رہی ہیں اس لئے 
<vocal desc="laugh" who="UF001"></vocal></u>

<u id="13" who="UF001">
جی بہت بار کہا ہیں کہ مت گایا کرے لیکن آتی نہیں ہیں نہ جی ۔
</u>

<u id="14" who="UF067">
جی سیدھی بات ہیں نہ ۔
</u>

<u id="15" who="UF001">
ذیادہ گانے گاتی ہیں ۔
</u>

<u id="16" who="UF067">
ذیادہ گانے گاتی ہیں ۔
</u>

<u id="17" who="UF001">
جی جی جی جی ۔
</u>

<u id="18" who="UF067">
تو سارے سامعین کو بھی میری طرف سے پیار بھرا آداب اور آج میں نوسک گیلانی صاحب کا پیغام لے کر آئی ہوں ۔
</u>

<u id="19" who="UF001">
جی ارشاد ۔
</u>

<u id="20" who="UF067">
وہ اس طرح سے لکھتے ہیں آنکھیں بھی وہی ہیں گلستاں بھی وہی ہیں آنکھیں بھی وہی ہیں گلستاں بھی وہی ہیں اور سوچ کے آنگن میں اٹرتا بھی وہی ہیں ۔
</u>

<u id="21" who="UF001">
ارے واہ ۔
</u>

<u id="22" who="UF067">
شکریہ جس نے میری ذلفوں کی صداقت کو نا جانا جس نے میری ذلفوں کی صداقت کو نا جانا اب میری رذّذاقت کو ترستا بھی وہی ہیں ۔
</u>

<u id="23" who="UF001">
ارے واہ کیا بات بہت خوب ۔
</u>

<u id="24" who="UF067">
شکریہ اس دل کے خرابے سے گذر کس کا ہوا اس دل کے خرابے سے گذر کس کا ہوا آنکھیں بھی وہی ہونتھ بھی لہجہ بھی وہی ہیں ۔
</u>

<u id="25" who="UF001">
ارے واہ ۔
</u>

<u id="26" who="UF067">
شکریہ جو کچھ بھی کہا تھا میری تنہائی نے تجھ سے جو کچھ بھی کہا تھا میری تنہائی نے تجھ سے اس شہر کی دیوار پر لکھا بھی وہی ہیں ۔
</u>

<u id="27" who="UF001">
ارے کیا کہنے کیا کہنے بہت خوب ۔
</u>

<u id="28" who="UF067">
نوازیش شکریہ وہ جس نے دیے مجھ کو محبت کے خزانے وہ جس نے دیے مجھ کو محبت کے خزانے بادل کی طرح آنکھ سے برستا بھی وہی ہیں ۔
</u>

<u id="29" who="UF001">
ارے واہ ارے واہ بہت اچھے ۔
</u>

<u id="30" who="UF067">
شکریہ آنکھیں بھی وہی ہیں گرستاں بھی وہی ہیں اور سوچ کے آنگن میں اٹرتا بھی وہی ہیں ۔
</u>

<u id="31" who="UF001">
ارے واہ بہت اچھے ستونت جی بہت شکریہ ۔
</u>

<u id="32" who="UF067">
بہت بہت شکریہ آپ کا ۔
</u>

<u id="33" who="UF001">
ستونت جی بہت بہت شکریہ آپ کا کہ محفل میں چلے آئے ۔
</u>

<u id="34" who="UF067">
محفل اتنی خوبصورت ہیں کہ 
<vocal desc="laugh" who="UF001"></vocal>
دل کرتا ہیں آپ سے بات کئے جائے اور محفل میں آیا جائے اتنا اچھا لگتا ہیں نا آپ کی محفل میں آ کر ۔
</u>

<u id="35" who="UF001">
بہت بہت شکریہ ستونت جی ۔
</u>

<u id="36" who="UF067">
آپ کا بھی ۔
</u>

<u id="37" who="UF001">
آئندہ کے لئے پھر آپ کا انتظار رہے گا بہت بہت شکریہ 
<foreign lang="eng">bye bye</foreign>
سٹ شریاکال 
</u>

<u id="38" who="UF067">
سٹ شریاکال ۔
</u>

<u id="39" who="UF001">
اگر آپ بھی کچھ سننا چاہتے ہیں تو بڑے شوق کے ساتھ محفل آپ کی ہیں نمبر ہیں 
<foreign lang="eng">08459 440 445 fax messages on 07786 202 001</foreign>
اور یہ اگلا نغمہ ستونت بہن جی آنند ویر جی آپ کے نام کرتے ہیں ۔
<event desc="music" dur="approximately 4 seconds"></event>
خیر خوار صاحب آپ نے آداب کے ساتھ یاد فرمایا ہیں جناب آ گئے ہیں ۔ آپ کو خوشامدید کہتے ہیں مہمانوں کے ساتھ سن رہے ہیں مہمان نوازی میں کوئی کمی نا رہ جائے ۔ 
</u>

<event desc="song" dur="approximately 5 minutes"></event>

<event desc="traffic control information" dur="approximately1 minute"></event>

<u id="40" who="UF001">
وقت ہیں تین بج نے میں آٹھ منٹ باقی ہیں آئیئے ہم خوشامدید کہتے ہیں آدیل صاحب آپ کو ہیلو ۔
</u>

<u id="41" who="UM173">
آداب عرض ہیں ۔
</u>

<u id="42" who="UF001">
آداب جناب ۔
</u>

<u id="43" who="UM173">
کیسے ہیں ۔
</u>

<u id="44" who="UF001">
بلکل ٹھیک ہیں اللہ کا شکریہ ہیں آپ سنائیے ۔
</u>

<u id="45" who="UM173">
آج تو خوب دھو کر نکالی ماشاء اللہ ۔
</u>

<u id="46" who="UF001">
ہاں کا سوچا برمنگھم میں کہیں دوکے بنا نا رہ جائے برمنگھم ۔
</u>

<u id="47" who="UM173">
ہاں یہ تو ٹھیک ہیں ۔
</u>

<u id="48" who="UF001">
جی سنائیے آپ کیا سنائنگے اس وقت ۔
</u>

<u id="49" who="UM173">
بس کچھ شعر ہیں صحیح ۔
</u>

<u id="50" who="UF001">
جی ارشاد ۔
</u>

<u id="51" who="UM173">
بقول ستونت بہت جی وہ کیا ہیں کہ کچھ مجبوری ؟ تو عرض کر رہے ہیں 
</u>

<u id="52" who="UF001">
جی ارشاد ۔
</u>

<u id="53" who="UM173">
اظہارے تمنّا سے جلن اور بڑھگی اظہارے تمنّا سے جلن اور بڑھگی تم سامنے ہوگے تو لگن اور بڑھگی ۔
</u>

<u id="54" who="UF001">
ارے واہ ۔
</u>

<u id="55" who="UM173">
جی شکریہ جزبات کے اظہار سے کرے نا بےخاو جزبات کے اظہار سے کرے نا بیخاو خاموش رہے یہ جب گھوٹن اور ؟
</u>

<u id="56" who="UF001">
ارے واہ بہت خوب بہت خوب ۔
</u>

<u id="57" who="UM173">
شکریہ دو منضلیں مخصود بڑی دور ہیں لیکن روک جائے مسافر تو دھرکن اور بڑھگی ۔
</u>

<u id="58" who="UF001">
آہ کیا بات ہیں بہت اچھے بہت اچھے ۔
</u>

<u id="59" who="UM173">
شکریہ یہ دردے محبت ہیں کبھی کم نہیں ہوتا یہ دردے محبت ہیں کبھی کم نہیں ہوتا اے دوست تصلی سے چبن اور بڑھگی ۔ 
</u>

<u id="60" who="UF001">
کیا بات ہیں بہت اچھے آدیل صاحب ۔
</u>

<u id="61" who="UM173">
کچھ شعر اور سنائے بربادیوں کا ذکر کرے کس زبان سے ہم بربادیوں کا ذکر کرے کس زبان سے ہم اے دوست اتنا حوصلہ لائے کہاں سے ہم ۔
</u>

<u id="62" who="UF001">
ارے واہ بہت خوب ۔
</u>

<u id="63" who="UM173">
شکریہ جب تیرے ہی حوالے سے پہچانتے ہیں لوگ جب تیرے ہی نویندر جب تیرے ہی حوالے سے پہچانتے ہیں لوگ اپنا وجود کیسے چھپائے کہاں سے ہم ۔
</u>

<u id="64" who="UF001">
ارے واہ ارے واہ ارے واہ کیا بات ہیں ۔
</u>

<u id="65" who="UM173">
کچھ ایسا تیز گایا تھا منضل کا راستہ کچھ ایسا تیز گایا تھا منضل کا راستہ آخر پلٹ کر آئے جہاں سے چلے تھے ہم ۔
</u>

<u id="66" who="UF001">
واہ واہ کیا بات ہیں ۔
</u>

<u id="67" who="UM173">
آخری شعر ہے بچھرے تھے جس مقام پہ مہبوب ہم کبھی بچھڑے تھے جس مقام پہ مہبوب ہم کبھی کرتے ہیں ایک جدائے سفر پھر جہاں سے ہم ۔
</u>

<u id="68" who="UF001">
آہ کیا بات ہے آدیل صاحب بہت اچھے بہت بہت شکریہ آپ کا ۔
</u>

<u id="69" who="UM173">
بہت بہت شکریہ بہت بہت نوازیش ۔
</u>

<u id="70" who="UF001">
آئندہ کے لئے انشا ء اللہ پھر آپ کا انتظار رہے گا ۔ 
</u>

<u id="71" who="UM173">
جی انشا ء اللہ ۔
</u>

<u id="72" who="UF001">
خدا حافظ ۔
</u>

<u id="73" who="UM173">
خدا حافظ ۔
</u>

<u id="74" who="UF001">
خدا حافظ وقت ہیں تین بج نے میں پانچ منٹ باقی ہیں اور اگلا نغمہ ہم اس ٹیکسٹ میسیج کے نام کرتے ہیں ایرم جی آپ کا ٹیکسٹ میسیج برمنگھم سے جس نغمے کی آپ فرمائش کر رہی ہیں وہ کل لے کر آنے کے کوشش کرینگے ٹیکسٹ میسیج کے لئے بہت بہت شکریہ امید کرتی ہوں اگلا نغمہ آپ قبول فرمائینگے اور یہیں نغمہ اگلے ٹیکسٹ میسیج کے نام سمرن جی آپ کا ٹیکسٹ میسیج ہیں جو کہتی ہیں کہ رومانٹک سے نغمہ لگا دے اگلا نغمہ رومانٹک سے ہے آپ کے نام کرتی ہیں اور جیون جی یہیں نغمہ آپ کے نام آپ کے ٹیکسٹ میسیج کے لئے بہت بہت شکریہ ادا کرتے ہیں اور یہیں نغمہ ہم نام کرنے جا رہے ہیں سکھی جی آپ کے آپ کا فیکس میسیج ہیں
<foreign lang="eng">hi aunty ji navinder i am sukhi from waribar i would like to request a romantic song from film andaaz from a man because we go on to meet for a first time tommorrow well here it is</foreign>
اگر شروع ہو جائے تو لیکن آواز نہیں آئیئے چلیئے یہ بھی ٹھیک ہیں ہم ایک بار پھر کوشش کر کے دیکھتے ہیں انداز فلم کا نغمہ سکھی جی آپ کے نام کرے ٹیکسٹ میسیج بھیجنے کے لئے ہم دل کی گہرائی سے شکریہ ادا کرے نمبر ہیں 
<foreign lang="eng">07786 202 001</foreign><pause dur="2"></pause>
آہ اب یہ کیا بات ہو رہی ہیں ۔
</u>

<event desc="song" dur="approximately 4 minutes"></event>

<u id="75" who="UF001">
تحن بجے ہم چلینگے خبروں کی اور میری آپ کی ملاقات خبروں کے اس پار اور آج ہمارے اسٹوڈیو میں مہمان ہونگے جناب رویندر جین صاحب اگر آپ کسی کو یاد کرنا چاہتے ہیں تو نمبر ہیں 
<foreign lang="eng">08459 440 445 and fax messages on 07786 202 001</foreign></u>

<event desc="announcement clip" dur="apprxomately 8 seconds"></event>

<event desc="English news" dur="approximately 4 minutes"></event>

<event desc="announcement clip" dur="approximately 8 seconds"></event>

<u id="76" who="UF001">
 پروگرام کے دوسرے اور آخری دور میں ایک بار آپ سب کا دلو جان کے ساتھ سواگت خوشامدید تجی آینو تین بج کر پانچ منٹ ہوئے ہیں اے ایم ریڈیو اور ڈیجیٹل سیٹیلائٹ چینل نمبر آٹھ سو انھتر پر یہ بی بی سی ایشین نیٹ ورک ہیں میرا آپ کا ساتھ چار بجے تک نام ہیں نویندر جیت بھوگل چار بجے کی خبروں کے بعد ڈرائو پیش کریگی سمینہ علی خان نمبر ہیں
<foreign lang="eng">08459 440 445 fax messages on 07786 202 001</foreign>
آج منگلوار ایپریل کی بائیس تاریخ سن دو ہزار تین اور ہمیں یاد کیا ہیں یاسمین انور خان جی آپ نے کہتی ہیں کہ آپ کے بھتیجے اینایت علی خان کی شادی ہوئی وحیدہ جی کے ساتھ مبارک باد دے رہی ہیں آپ یاسمین جی اور ان کے شوہر انور صاحب اور ان کی فیمیلی کو اور اسی کے ساتھ بہن ذبیدہ بائی بیگم بائی اور نیشا جی اور اسی کے ساتھ اینایت خان صاحب اور وحیدہ جی شادی مبارک ہو ہماری اور سے بھی آپ کو شادی مبارک اور اللہ تعالی سے یہیں دعا کے آپ کی جوری رہتی دنیا تک سلامت رہے 
</u>

<event desc="song" dur="approximately 4 minutes"></event>

<event desc="announcement clip" dur="approximately 8 seconds"></event>

<u id="77" who="UF001">
تین بج کر گیارہ منٹ ہوئے ہیں رویندر جیت کسی تعریف کے محتاج نہیں ہیں بالی وود میں یہ ایک جانے مانے نغمہ نگار میوزک ڈائریکٹر بھی ہیں حال ہی میں انہیں بیسٹ کمپوسر اور سنگر کے لئے لتا منگیشکر اوارڈ کے ساتھ نوازہ گیا ان کے فلمیں کانچ اور ہیرہ سوداگر گیت گاتا چل چیٹ چور فکیرہ چور مچائے شور رام تیری گنگا میلی اور ہینا جیسی فلمیں آج بھی ہمارے دلو دماگ میں تازہ ہیں اور پھر رمایان شری کرشن اور جے ہنومان کے پیچھے جو میوزک بجتا ہیں بھلا اسے کون بھول پائے گا ائیئے ہم ان شاعری اور ان کے سنگیت کے بارے بات کرے ہمارے اسٹوڈیو کے مہمان ہیں جناب رویندر جین صاحب رویندر جی نمسکار ۔
</u>

<u id="78" who="UM174">
نمسکار جی ۔
</u>

<u id="79" who="UF001">
کیسے ہیں آپ ٹھیک ہیں ۔
</u>

<u id="80" who="UM174">
بلکل بڑھیا 
<foreign lang="eng">very comfortable</foreign>
اور یہ لگ ہی نہیں رہا کے میں انڈیا چھوڑ کر کہیں باہر آیا ہوں ۔
</u>

<u id="81" who="UF001">
ٹھیک ہیں سب سے پہلے ہم آپ کی شاعری کی بات کرتے ہیں کہ آپ نے کب سے یہ محصوص کیا کہ آپ میں وہ فن ہیں کہ آپ لکھ سکتے ہیں ۔
</u>

<u id="82" who="UM174">
یہ درجع تیسری چوتھی اسٹیندرد میں تھا تب سے چوکے میری گھر کا ماحول نیترحین تھا میرے پیٹا شری پنڈٹ ؟ جین ؟ علی گڑھ نیواسی وہ سنسکرت کے بڑے اچھے ویدھوان تھے اور پریشن کے بھی دونوں ذبانیں پھر میرے بڑے بھیّا ساحتیہ میں ڈیل کرتے تھے تو تب سے سنتا پڑھتا رہتا تھا کیونکہ میری سائٹ کی پرابلم ہونے کی وجہ سے سنا ذیادہ ہیں دیکھ تو نہیں پایا ہوں اتنا لیکن سن کر جتنا پڑھا ہیں وہ مجھے پوری پوری کتابیں کویتاؤ کی جو کتابیں سب کو یاد کر لیتا تھا پوری کتابیں یاد ہوتی تھی ایک دو پوئم نہیں تو تب سے مجھے انتاکشری وغیرہ سے کامپٹیشنس میں جاتا تھا تو کچھ بھول جاتا تھا تو وہاں کوئی نا کوئی پنکتی اپنے اپنے آپ جوڑ کر پڑھ دیتا تھا تو وہاں سے یہ سلسلہ شروع ہوا ہیں ۔
</u>

<u id="83" who="UF001">
رویندر جی آپ کے والد صاحب کہ علاوہ اور کس چیز نے آپ کو اتنا متعصر کیا کہ آپ نے لکھنا شروع کر دیا
</u>

<u id="84" who="UM174">
ہمارے جو اوٹھرس سے ہمارے جو ہندی اور سنسکرت یا پرشن کے جو بھی اور بنگلا کہ خاص طور سے ان کی ان کا ساحتیہ جب میں سنتا تھا تو اتنا پریرنا دایق ہیں کہ وہ آج تک اسی نشے میں زندہ ہوں اسی اس کا آنند ابھی بھی جو ہیں کم نہیں ہوا ہیں جب کی جیسے جیسے سمجھ آتا ہیں وہ بڑھتا جاتا ہیں ۔
</u>

<u id="85" who="UF001">
بالی وود کا سفر آپ کا کیسے شروع ہوا ۔
</u>

<u id="86" who="UM174">
نویندر جی میں پہلے علی گڑھ چونکہ مینے عرض کیا کہ علی گڑھ کے تھے میرے ماتا پیتا علی گڑھ میں ہی جنم مجھ کو ملا علی گڑھ سے ہو گیا تھا شروع یہ گیت اور سنگیت کا سلسلہ ۔ اور یہیں سلسلہ مجھے کلکٹے لے آیا کلکٹا جہاں ٹیگور ہیں ٹیگور کو کون نہیں جانتا ہیں تو ان کی ان کا لیٹریچر جاننے کے لئے ان کا میوزیک سننے کے لئے سمجھنے کے لئے کلکٹا ہیں اور کلکٹا ایک ایسا جنکشن ہیں جہاں کئی پرانٹ ایک ساتھ ہیں تو وہاں سے یہ بامبے کا سفر وہاں سے آیا ہوں نا رادھے شیام جی جھن جھن والا ہمارے بیوٹیسر تھے کلکٹے میں ہاں جو مجھے بامبے لے کہ آئے وہاں سے میں ان کی فلم کرنے آیا تھا جی ۔
</u>

<u id="87" who="UF001">
یہ سفر کتنا مشکل تھا رویندر جی ۔
</u>

<u id="88" who="UM174">
سفر اگر انگلیش میں کہے تو مشکل ہیں سفرینگ جو ہیں وہ تو مشکل ہی ہوتی ہیں اور اردو کا سفر تو اگر اچھی کمپنی ہو تو ہمیشہ لطف آتا ہیں اور مجھے اچھے لوگ ہمیشہ ملتے رہے ہیں یہ میرا بڑا سوبھاگیہ ہیں خوش قسمت ہوں دوستوں کے معاملے میں بہت نوازہ ہیں بہت پیار کیا ہیں بہت اسنہہ دیا ہیں اور ایشور نے یش بھی بڑا دیا ہیں ۔ تو میں ہمیشہ یہ مانتا ہوں کے سفر تو انٹریسٹینگ ہیں ہمیشہ ہی کوئی نہ کوئی اور زندگی کے اپنے کرم ہیں ہمارے لئے کیونکہ کہانی تو ہیں نہیں ہمیں صرف پڑھنا ہیں اس کو ۔
</u>

<u id="89" who="UF001">
حال ہی میں آپ کو لتا منگیشکر نیشل اوارڈ سے نوازہ گیا ۔
</u>

<u id="90" who="UM174">
جی جی ۔
</u>

<u id="91" who="UF001">
آپ کیا محصوص کرتے ہیں یہ اوارڈ پا کر ۔
</u>

<u id="92" who="UM174">
میرا لتا جی سے ایک مانسیک سمپرک تو بچپن سے ہی ہیں اور ابھی جو آپ نے گانا سنوایا ایک ڈال پر ٹوٹا بولے جس میں لتا جی کا ساتھ رفیع صاحب نے دیا تو مجھے ابھی بھی لگ رہا تھا کہ ہم کیسے کہہ سکتے ہیں کہ رفیع صاحب ہمارے بیچ نہیں ہیں اتنا ہی تازہ آج لتا جی ہمارے سوبھاگیہ سے ہیں ہمارے ساتھ لیکن مجھے ایک سیکنڈ کو بھی نہیں لگا اور میں پیچھے چلا گیا جہاں میں نے یہ گانا ریکارڈ کیا تھا این این سیپی صاحب کے لئے چور مچائے شور کے لئے اب وہ ریلسل وہ اسٹوڈیو وہ ریکاڑدینگ میرے ذہن میں ایک سیکنڈ کے لئے پھر سے تازہ ہو گئی اور کیا آواز میری بخشیشیں ہیں بس میں یہیں کہہ سکتا ہوں کے اللہ پھر ایسے لوگ بھیجے ہمارے بیچ جن کی کمی ہو جاتی ہیں وہ تو یہ خالا چھوڑ جاتے ہیں میں مانتا ہوں رفیع صاحب کے لئے میں نے ایک نوحا کہا تھا ان کی دیحانٹ پہ اس کی چند پنکتی چونکہ ان کا ذکر ہو گیا ہیں اور جو ان سے ہی میرا فلمی کیریر شروع ہوا ہیں فورٹی جینوری نائنٹی سیونٹی ون میں نے رفیع صاحب کے ساتھ گانا ریکارڈ کیا کہتا ہوں پیشانی پر شمس آنکھ پر تاروں کی ذیاہ تھی پیشانی ان کی سورج کی طرح چمکنے والی آنکھوں میں تاروں کا سپارکلینگ پیشانی پر شمش آنکھ میں تاروں کی ذیاہ تھی وہ کیسے بجھا جیسے زمانے کی دعا تھی ۔
</u>

<u id="93" who="UF001">
آہ کیا بات ہیں ۔
</u>

<u id="94" who="UM174">
وہ کیسے بجھا جیسے زمانے کی دعا تھی حاجی تھا نمازی تھا بڑا نیک تھا بندہ کیا اس کے علاوہ بھی اس کی کوئی خطا تھی ۔
</u>

<u id="95" who="UF001">
ارے واہ کیا بات ہیں ۔
</u>

<u id="96" who="UM174">
کیا اس کے علاوہ بھی اس کی کوئی خطا تھی نغمے تو تیرے پھر بھی سنے جائنگے لیکن کچھ تیری ضرورت ہمیں اس کے بھی سیوا تھی نا خوش ہیں خدا اپنے فریشتوں سے وگرنا دھرتی کے فریشتے کی ضرورت اسے کیا تھی ۔ کیا فریشتہ انسان میں یہ کہنا مشکل ہیں کہ تمیز نہیں کر سکتے ہیں کہ وہ اچھے انسان تھے کہ اچھے فنکار تھے دونوں ہی ایک سے ایک اعلی اور انہیں پہلا گانا جو میرے لئے گایا وہ مارکیٹ میں نہیں آیا ہیں میں اس کا مکھڑا آپ کی خدمت میں پیش کر رہا ہوں فلم کا نام تھا سلسلہ ہیں پیار کا مانا کہ تیرے ہونتھ میرا جام نہیں ہیں تو میرے لئے پیار کا پیغام نہیں ہیں دل پھر بھی تیری چاہ جلتا ہی رہے گا یہ سلسلہ ہیں پیار کا چلتا رہے گا مانا کے تیرے ہونتھ میرا جام نہیں ہیں ۔ 
</u>

<u id="97" who="UF001">
ارے واہ کیا بات ہیں کیا بات ہیں ۔
</u>

<u id="98" who="UM174">
اور پھر تو ایک کے بعد ایک نغمے گاتے رہے اور ؟ بڑا نوازہ اور بہت پیار دیا لتا جی نے بھی بہت سہیوگ کیا ہمیشہ میرا سب سے پہلا گانا انہونے فلم لوری کے لئے گایا جو درد دیا تمنے کی میں پھر رو لینگے آنکھیں بھی نا جھلکینگی جی بھر کے رو لینگے پھر سوداگر کہ جو میرے گیت تھے وہ بہت پسند کئے گئے آپ کو خیال اگر ہو تو تیرا میرا ساتھ رہے سنوائےگا لوگوں کو ۔
</u>

<u id="99" who="UF001">
جی بلکل رویندر جی جب آپ لکھتے ہیں تو کبھی آپ یہ سوچ کر کہ یہ نغمہ جو ہیں یا یہ شاعری جو ہیں آپ اس کلاکار سے یا اس سنگر سے سننا چاہتے ہیں ۔
</u>

<u id="100" who="UM174">
پہلے گانے بناتے ہیں ہم پھر یہ دیسائڈ کرتے ہیں کہ یہ گانا کس پر اچھا سجے گا ۔ ہاں اگر کوئی البم کرنا ہو تو پھر ہم سوچتے ہیں کہ یہ آڑیسٹ ہمارے سامنے ہیں اس کی پلس مائنس یہ ہیں اس کی آواز یہاں تک جاتی ہیں کیسا رینج ہیں گلے میں کیسی حرکتیں اچھی لگتی ہیں کیسا تھروئنگ اس کا ہیں وہ ہم دیکھ کہ پھر کام کرتے ہیں ۔
</u>

<u id="101" who="UF001">
اور جب آپ نغمے لکھتے ہیں تو یہ دیکھنے میں آتا ہیں کہ اس میں تھوڑا سا اسپرچولیزم نغموں میں ہیں ۔
</u>

<u id="102" who="UM174">
جی جی جی تو ہمارے ہندستان کی فیلوسفی میں ہی ہیں ہمارے ہندوستان کی فضا میں ہوا میں ہیں ٹھیک ہیں اگر ہم گرنتھ نا بھی پڑھے تو ہمارے لوگ اگر ایڈیوکیٹیڈ نا بھی ہو تو وائیش ہیں ہے نا گیانی ہیں سب وہ کیونکہ ڈیپروٹیڈ سبھیتا ہیں نا ہماری اس سے ملتا ہیں وہ اپنے آپ مل جاتا ہیں انہیرٹ ہیں ۔
</u>

<u id="103" who="UF001">
آپ نے جانے مانے پروڈیثرس ڈائریکٹرس اور سنگرس کے ساتھ کام کیا ہیں اگر رویندر جی میں آپ سے یہ کہوں کہ آپ کے پسندیدہ کون ہیں تو آپ کیا کہینگے ۔
</u>

<u id="104" who="UM174">
میں نے یہ سفر جہاں سے شروع کیا ہیں وہ جھن والا صاحب بہت اچھے میوزک کے لسنر راج شری کے شری راج کمار برچھاتیاں میرے ساحتیہ سے بہت ان کو دلچسپی اور راج صاحب کے لئے کہنا تو ان کے بارے میں تو سب جانتے ہیں اگر میں کہونگا تو کوئی نئی بات نہیں ہوگی بس اب میں چاہونگا کے ان کے لئے چار پنکتیاں پڑھو ۔
<foreign lang="eng">do he is not with us physically but his platients will never die we will remember him he has to come for he has to come</foreign>
راج نے راج برسو دلوں پہ کیا اپنے انداز سے ذندگی کو جیا دے گیا جاتے جاتے نشانی یہی اس نے گنگا کو میلی نا ہونے دیا اور اس کے ساتھ اگر آپ چاہے تو ٹائٹل سونگ سنا دے اس کا یا کہیے تو میں ایک مکھڑا گا کے سنا دیا ہوں ۔
</u>

<u id="105" who="UF001">
میرے پاس سیدی ہیں لائن اپ میں نے کی ہوئی ہیں رویندر جی میں نے لائن اپ کی ہوئی ہیں رام تیری گنگا میلی ۔
</u>

<u id="106" who="UM174">
 رکھا ہیں ۔
</u>

<u id="107" who="UF001">
جی جی جی میں نے ایک بار ضرور بجاتی ہوں ۔
</u>

<u id="108" who="UM174">
ضرور سنائے وہ لتا جی نے گایا ہیں اور سوریش نے گایا شوریش واٹکر جس کو میں ایک کامپیٹیشن سے چن کر لایا تھا ۔
</u>

<u id="109" who="UF001">
اچھا آہ اچھا آپ کا آپ اب تک کتنے نغمے لکھ چکے ہیں ۔ ان میں سے گویا یہ کہنا واجب نہیں ہیں کہ ان میں سے آپ کو یہ پوچھو کہ پھر بھی آپ کا پسندیدہ نغمہ کون سا ہیں ۔
</u>

<u id="110" who="UM174">
سب سے پہلی بات تو یہ ہیں کہ ماں باپ اپنے کمزور بچوں کو ذیادہ پیار کرتے ہیں ٹھیک ہیں نا تو جو شاید اور لوگوں کو ٹھیک نا لگتے ہوں وہ مجھے ذیادہ اچھے لگتے ہیں اور یہ کہنا بڑا مشکل ہیں کیونکہ ابھی تو میں اس منضل پر ہوں کہ ہیں جستوجو کے خوب سے ہر خوب تر کہا اب ٹھرتی ہیں دیکھیے جا کر نظر کہاں ابھی تک تو ایک مشتقل تلاش ہیں مسلسل سفر ہیں ویسے میں آپ کی جانکاری کے لئے جو کام اب ان دنوں کر رہا ہوں اس سے اہم کام ہیں کران شریف کا ترجماں ساموید کر اوپیجک ترانسلیشن اوپنشد جو ہماری جو ہماری سنسکرت میں ہماری ویراست میں ہمارے پاس چیزیں ہیں ان کو صہل کر کہ آنے والی جنریشن کے لئے یا ہم نے جو جو لوگ جن کو سنسکرت نہیں سمجھتے ہیں یا عربی نہیں پڑھتے ہیں یا پرشین نہیں جن کو دستے یاب ہیں ان کے لئے یہ کام کر رہا ہوں تو آپ کہے تو کچھ پیش سننا چاہیں تو ایک ایک چھوٹا ٹکڑا ضرور سناؤنگا ۔
</u>

<u id="111" who="UF001">
جی ضرور سنا دیجیئے ۔
</u>

<u id="112" who="UM174">
 یہ قران سے الحمد آپ کو سنا رہا ہوں کہ الحمد میں اس نے کہا ہیں خود کو رب العالمین رب مسلمین نہیں کہا کہ مسلمانوں کا خدا رب نہیں رب سب کا پالنے والا ہیں مختلف ذبانوں میں اس کے مختلف نام ہیں یہ الگ بات ہیں تو الحمد میں اس نے کہا ہیں خود کو رب العالمین گویا کے سارے عالموں کا پالنے والا ہیں وہ دراسل رحمان اور رحیم اس کے صفت کے نام ہیں بندو کا رخوالا وہی اوّل ہیں وہ اعلی ہیں وہ اسی طرح گربانی میں بھی آپ نے سنا ہیں کہ وہ اول اللہ نور پایا قدرت کے سب بندے ایک نور تے سب جگ بجا کون پلے کون مندے اول اللہ نور پایا ابھی ستیہ کہا ہیں انہونے ماٹی ایک انیک پاتھی ساجی ساجن ہارے نا پھر پوچھ ماٹی دے کانڈے نا کچھ پوچھ کمہارے جن کمہار اچھا ہیں تو اس کے کھلونے بھی اچھے ہونگے ۔ 
</u>

<u id="113" who="UF001">
بلکل بلکل رویندر جی آج کل کہ جو سنگرس ہیں نئے سنگرس ہیں یا پھر آج کل جو میوزک ڈائریکٹرس ہیں پروڈیوثر ہیں ان کے بارے میں آپ کا کیا خیال ہیں ۔
</u>

<u id="114" who="UM174">
نویندر جی میں تنقید کرنے والا تو حق نہیں رکھتا ہوں آلوچنا کرنے کا حق مجھے اس لئے نہیں کیونکہ میں اسی ٹرید میں ہوں میں ٹریدک نہیں ہوں میرے اپنے ہی لوگ ہیں جو سب کام کر رہے ہیں سب ہمارے ہیں سب اچھے ہیں اور اب سوال یہ ہیں کہ جو کلا یہ سنگیت یا ساحتیہ جی یہ ایک ڈرپن ہیں سماج جس طرح کا ایکٹ کرتا ہیں نا ویسا ہی اس میں پرٹبندیت ہوتا ہیں یہ تو مانتی ہیں نا آپ کوئی بھی کلا جہاں صرف ایکسپرشن آئے گا اس میں وہ آپ کی سوسائٹی سے آنا ہیں سماج سے آنا ہیں تو مینٹل اسٹیٹ جو ہماری ہیں نہ وہ جو کہ ہماری مانسیکتا بدلتی چل رہی ہیں تو پریورتن تو ہمیشہ ہی ہوتا رہا ہیں کچھ نا کچھ تو آئگا ہی ٹیکنیکس آئینگے اور میں رجیڈ بھی نہیں ہوں کے میں ان چیزوں کو سویکار نا کرو لیکن ایس انہیں میں یہ کہتا کرتا ہوں کہ اپنی ویلیوس کے مولیہ پر نہیں اپنی چیز کو کھو کہ کسی چیز کو حاصل کرنے کا فائدہ نہیں ہم کو اپنی بات کہنے کا بھتی سلیکا ہونا چاہیے ہم سیدھے ایکسیپٹ کرے سواگت بھی کرے تو وہ سب ٹھیک ہیں تو بس اس طرح جیسے جیسے ٹائم بدلے گا اور یہ تو ایک سائکل ہیں پرانی چیزوں کو ریپیٹ ہونا ہیں 
<foreign lang="eng">history repeats self</foreign></u>

<u id="115" who="UF001">
ریپیٹ کی بات اور ہیں لیکن جو پرانے نغمے ریمیکس کئے جا رہے ہیں ۔
</u>

<u id="116" who="UM174">
ریمیکس میں ریمیکس میں ایکٹچولی کریٹر کے لئے کچھ نہیں ہیں میں تو نہیں فیور کرتا ہوں کیونکہ میں کچھ نا کچھ نیا کہنا چاہتا ہوں اور وہی وقت ہمارے پاس ہیں وہی کچھ پل ہیں کوئی ہزاروں سال کی ذندگی ہمارے پاس ہیں نہیں تو جتنا ہم کو کہنا ہیں اگر ہم اتنا کہہ پائے تو یہ بڑی اپلبدھی ہیں ایچیومینٹ وہی ہیں ۔
</u>

<u id="117" who="UF001">
ریوندر جی آپ نے ہمارے حق کی بات کی ہم شکریہ ادا کرتے ہیں آپ کا بہت بہت ۔
</u>

<u id="118" who="UM174">
نہیں نہیں 
<foreign lang="eng">i am talking true to the heart</foreign>
جی میں ایسا نہیں کہ بناوتی بات بلکل نہیں ۔
</u>

<u id="119" who="UF001">
بلکل اچھا ان دنوں بالی وود میں کیا چل رہا ہیں آپ کسی فلم میں کام کر رہے ہیں ۔
</u>

<u id="120" who="UM174">
جی میں فلمیں کر رہا ہوں ان چار پانچ فلموں کا میوزک ان دنوں میں ہی کیا ہیں 
<foreign lang="eng">they are going to release very shortly i think diwali</foreign>
تک کے آس پاس فلمیں آئینگے امر پریم ہیں اس میں گاؤ آجا پردیشی پیار کی کوئی سیما نہیں گرو پوچا اور ابھی جو ابھی ریکارڈ کرتے کرتے جو بامبے سے آیا ہوں وہ ایک ریکارڈ کر رہا ہوں آمرپالی جے پرکاش جی کے لئے اس سے پہلے ہیما جی کے لئے بہت سارے ویرس کئے ہیں میں نے ہیما مالنی کے لئے درگا اور ڈروپتی مہا لکشمی شاید کوئی ؟ پتا نہیں یہاں کوئی شو ان کا ہوا ہیں کہ نہیں لیکن اسٹیج کے ویرس بہت سارے ریکارڈ کئے ہیں ان کے ساتھ اور ٹیلی ویژن کا کام تو چل ہی رہا ہیں فلموں کا کام پچھلے سال کچھ ٹھیک نہیں رہا ہیں ۔ کئی ریزن ہو سکتے ہیں کہانیاں نا جم پائی ہو بہت ساری باتیں ہیں کہاں کہیں لیک کر گئے ہیں تو انڈسٹری کو ٹھورا پیچھلے سال نقصان رہا ہیں لیکن لیکن سیما راج صاحب کی ذبان میں سنیمہ کبھی نہیں مرنے والا ہیں وہ رہنا ہیں ۔
</u>

<u id="121" who="UF001">
رویندر جی بہت بہت شکریہ ادا کرتے ہیں ۔
</u>

<u id="122" who="UM174">
بلکل بھی نہیں ۔
</u>

<u id="123" who="UF001">
اور وقت دینے کے لئے ۔
</u>

<u id="124" who="UM174">
بلکل نہیں بس میں میں ۔
</u>

<u id="125" who="UF001">
اور بھوان سے بس یہیں پراتنا ہیں کہ آپ کی عمر دن دوگنی رات چوگنی ہو ۔ اتنی لمبی ہو اور ۔
</u>

<u id="126" who="UM174">
آپ آپ کی دعائیں چاہیے اور میں اپنے پرویوار کے ساتھ آیا ہو اس وقت چھوٹا بیٹا ہیں آیشمان وہ آتھ سال کا ہیں وہ بھی اس کو میوزک میں ڈال دیا ہیں وہ بھی آپ کی خدمت میں اسی طرح آئے گا آپ دعائیں کریں ؟ میرے ساتھ آئی ہیں ۔ اور یہاں کہ جو ہماری ہوست ہیں وہ شیلا وہاٹ ہیں اور یہاں برمنگھم ہمارے ڈاکٹر کوچھا ہیں ہیمنٹ اوچھا ان کے سوجن سے یہاں آنا ہوا ہیں گیتا مندر میں کل گانا گایا تھا ۔ اور جاتے ہوئے یہیں کہونگا کے رام کا آدرش کرشن کا پریم لائے ہیں رام کا آدرش کرشن کا پریم لائے ہیں ہم نغموں کی سوگات لئے بھارت سے آئے ہیں ہم دونوں کی سوگات لئے بھارت سے آئے ہیں ۔
</u>

<u id="127" who="UF001">
ارے واہ بہت بہت شکریہ آپ کا دل کی گہرائی سے شکریہ ادا کرتے ہیں ۔
</u>

<event desc="song" dur="approximately 3 minutes"></event>

<event desc="music" dur="approximately 4 seconds"></event>

<u id="128" who="UF001">
دوپہر کے ٹھیک سارے تین بجے ہیں بی بی سی ایشین نیٹ ورک سے خبریں ویکرم سنگھ بھمرا کی ذبانی ۔
</u>

<u id="129" who="UM122">
پہلے خاص خاص خبریں لیبریم جورج گیلوری پر صدام حسین حکومت کے دوران آئل پر فوڈ پروگرام سے نفع اٹھا نے کا الزام ۔ ہزاروں لاکھوں ایشیا مسلمان کربلاء میں شیعہ تقریر پر۔ بغداد میں ایک سیکھ گرودوارے کی مرمت کی کوشیشیں ۔ یو این قمیکل ہتھیاروں کے انسپیکٹر پاکیستان میں اور افگان پریسیڈنٹ پاکیستان کے دورے پر اب آپ پوری خبرے سنیے ۔ لیبر ایم پی جورج کیلوا نے صدام حسین حکومت سے ہزاروں پاؤند لینے سے انکار کیا ہیں ۔ ڈیلی ٹیلی گراف کا کہنا ہیں کہ انہیں بغداد میں چند ایسے دستاویز ملے ہیں جن سے یہ ظاہر ہوتا ہیں کے میسٹر گیروے کو ایراق کے آئل فار فوڈ پروگرام سے نفع اٹھایا ہیں ۔ میسٹر گیروی نے کہا کے ہو سکتا ہیں کہ دستاویز جالی ہو مگر ٹیلی گراف ریپورٹ ڈیویڈ بلیر جنہیں یہ دستاویز ملے ہیں نے اس پرستاؤ کو بلکل ردّد کیا ہیں میسٹر گیروی نے الزام مقرر کرتے ہوئے کہا کہ وہ اخبار پر حتیہ کی اذّت کا داوہ کرینگے ۔ ایک لیفٹرینٹ اور جنگ کے خلاف ایم پی جارمی کارپن کا کہنا ہیں کہ انہیں اس کہانی پر شبا ہیں ۔
<pause dur="2"></pause>
ایراقی پورنو سائی پر نگرانی رکھنے والے ریٹایر شدا امیرکن جنرل جے گارنڑ کا ملک کہ خوردوں کے تحت اتری علاقے میں پر جوش سواگت کیا گیا سلیمانی پہنچنے پر تالیوں کی جنوج کے ساتھ ان پر پھول پتّیوں کی برکھا کی گئی کہا انہیں ایک یونیورستی جے ویدھیارتیوں کو بتایا کہ ان کا خل مختار ریجن باقی کے ایراق کے لئے مودل کی طور پر خدمت کر سکتا ہیں ۔ 
<pause dur="2"></pause>
چیف یو این ویپنس انسپیکٹر ہینس بلیکس نے امیرکہ پر الزام لگایا کہ جنگ سے دو ہفتے پہلے ایراق میں ان کے مطالق جانکاری لیک کر کہ انہیں بدنام کیا گیا ہیں بی بی سی تو کہ ایک داکیومینٹری میں انترویو میں ڈاکٹر بلیکس نے کہا ہیں کہ امریکیوں نے ؟ کو بتایا کے انسپیکٹروں نے جان بوجھ کر ایک ایراقی پائلیٹ کے بغیر چلنے والے میلیٹری جہاز چھپا کر رکھی ۔
<pause dur="2"></pause>
ہزاروں لاکھوں شیعہ مسلمان شیعہ تقریر کہ چوتی تک پہچنے پر ایراقی شہر کربلا ء کی گلی میں جمع ہو رہے ہیں جو کہ پچھلے پچیس سالوں میں پہلی بار منائی جا رہی ہیں ۔ ایراق کے ذیادہ تر آبادی شیعہ ہیں ۔ پریسیڈینٹ صدّام کی حکومت کے دوران اس تقریر پر پابندی لگائی ہوئی تھی ۔
<pause dur="2"></pause>
ایراقی راجدھانی بغداد پر ہوائی بمباری کے دوران ایک تاریخی سیکھ گرودوارے کو نقصان پہنچنے کے بعد اس کی مرمت کی کوشیشے کی جا رہی ہیں بغداد میں یہ گرودوارہ سات سال پہلے سیکھ انجنیروں کی بریٹش ریجمینٹ نے تعمیر کیا تھا بابا نانک گرودوارا اس جگہ بنایا گیا جہاں سولوی سدی میں معزز مسلمان شخشیتیں شری گرو نانک دیو جی کو ملی تھی ۔ پنجاب کی چیف مینیسٹر کیپٹن امرندر سنگھ اب چاہتے ہیں کہ اس بات کا اندازہ لگایا جائے کی گجرات میں بمباری کے دوران گرودوارہ ساحا کو کتنا نقصان پہنچا ہیں ۔ انہونے یو نائٹیڈ اسٹیٹس سے وشیش کاریگر بھیجنے کی اجازت مانگی ہیں مگر ابھی تک اس کا کوئی سرکاری جواب نہیں ملا ۔
<pause dur="2"></pause>
انڈین ڈیفینس مینیسٹر جو چاینا کے دورے پر ہیں انہونے کہا ہیں کہ چینی لیڈروں کے ساتھ ان کی صفل بات چیت ہوئی ہیں ۔ جارج فرناندیس نے انڈیا اور چاینا کو اچھے پروسی بتاتے ہوئے کہا کہ چینی لیڈر شیپ انڈیا کے ساتھ ایراق کا شانتی مظبوتی کے کام پر رزا مند ہوئے ہیں ۔ یہ خبریں آپ بی بی سی ایشین نیٹ ورک سے سن رہے ہیں ۔
<pause dur="2"></pause>
ایراقی نیشنل کے قیمیکل ہتھیاروں کے انسپیکٹر سے اس مہینے کے آخر میں پہلی بار پاکیستان میں صند سہولیات کا دورا کرینگے ۔ جنوبی شہر کراچی میں اس بار کی تصدیق کرنے کی کینیائی خاد بنانے والی فیکٹری کینیائی اور بائیولوگیکل ہتھیار بنانے کے لئے استعمال نہیں کی جا رہی ہیں لازمی طور پر اس کا معائنہ کرنا ہوگا ۔ پاکیستان میں فورین مینیسٹر کے حکاّم اور انسپیکٹر نے کہا ہیں کہ یہ معمول کا دورا ہیں انہونے کہا کے جن ملکوں نے انٹرنیشنل قیمیکل ویپنس کنویکشن پر دستخت کئے ہیں ان کی کینیائی صہلویات کا وقت دن فوت دن دورا کرنے کی ضرورت ہیں ۔ 
<pause dur="2"></pause>
افگان پریسیڈینٹ ہامد کرزائی تقریبًا ایک سال میں پہلی بار پاکیستان کے دورے پر آئے ہوئے ہیں ۔ اسلاماباد میں پہنچتے ہی کے جلد ہی بات میسٹر کرزائی نے پرائم مینیسٹر ذفرللہ جمالی سے بات چیت کی ۔ امید کے مطابق بعد میں وہ پاکیستانی پریسیڈینٹ پروز مشرف سے بھی ملاقات کرینگے ۔ امید کی جا رہی ہیں کہ ان کی بات چیت کا مرقذ صرحدی سلامتی افگان ریفیجن کا واپس بھیجنا اور افگان جیلوں سے پاکیستانی قیدیوں کو چھڑوانا ہوگا ۔ نامانگاروں کا کہنا ہیں کہ پریسیڈینٹ کرزائی صرحد پر مزید سیکیوریٹی پر زور دینگے تاکہ بھگورے طالیبان پاکیستان کے قبائلی علاقوں سے حملے جاری نا رکھ سکے ۔
<pause dur="2"></pause>
بنگلادیش میں کل اچانک آئے ایک طوفان میں ایک سیری ڈوب جانے کے بعد کمس کم ایک سو لوگوں کی موت ہو جائے کی تصدیق کر دی گئی ہیں ۔ اور تقریبًا دو سو لوگ ابھی لاپتا ہیں ۔ راجدھانی داھاکا کے نزدیک بڑی گنگا ڈریا میں راحت کاریوں کا کام ابھی بھی جاری ہیں ۔ فیریک کو کھینچ کر کینارے کے نزدیک لایا گیا ہیں اور راحت کاری اس کے اندر جا کر اس میں پھنسے لوگوں کو دھونڈھنے کی کوشش کر رہے ہیں ۔
<pause dur="2"></pause>
چاینا نمونیہ جیسی بیماری سارس کی پہچان کرنے اور اس پر قابو پانے کی کوششیں اور بھی تیز کر رہا ہیں ۔ بیجینگ میں سائنسداروں کا کہنا ہیں کہ جیسے ہی میڈیکل ادھیکاریوں سے پروانگی مل گئی ایک گھنٹے کے اندر اندر سارس وایرس کا پتا لگانے والی ٹیسٹ کیٹ بڑے پیمانے پر تیار کرنے کا کام شروع ہو جائے گا ۔ سرکار نے چین کی دور دراز علاقوں میں اس بیماری کا علاج کرنے اور اسے اور ذیادہ بڑھنے سے روکنے کے لئے مزید میڈیکل ٹیم بھیجنے کا حکم دیا ہیں ۔
<pause dur="2"></pause>
پولیس ایک جالی پرائویٹ ٹیکسی کمپنی کے ایشین ڈرائور کو ڈھونڈنے میں مدد کے لئے اپیل کر رہی ہیں ۔ ٹیکسی میں بیٹی ایک عورت کو کچھ شق سا ہوا اور وہ ٹیکسی سے نکل کر بھاگ پڑی ۔ ڈرائور اس کے پیچھے بھاگا اور ستائیس سالا عورت کے منہ پر سی ایس گیس اسپرے کر دی ۔ کل رات سیٹی سینٹر میں یہ درگھٹنا ہوئی جب نزدیک سے گذر رہا شخس اس عورت کی مدد کے لئے رکا تو ٹیکسی ڈرائور بھاگ گیا ۔ موسم اتر میں کہیں کہیں چھینٹے پڑینگے باقی ایراق میں موسم خوشق اور دھوپ دار رہے گا ۔ بی بی سی ایشین نیٹ ورک سے خبریں ختم ہوئی ۔
</u>

<event desc="announcement clip" dur="approximately 12 seconds"></event>

<u id="130" who="UF001"> 
چار بج نے میں تیئیس منٹ باقی ہیں اے ایم ریڈیو اور ڈیجیٹل سیٹیلائٹ چینل نمبر آٹھ سو انھتر پر یہ بی بی سی ایشین نیٹ ورک ہیں چار بجے تک آپ کے ساتھ نویندر جیت بھوگل نمبر ہیں 
<foreign lang="eng">08459 440 445</foreign>
کرن جی آپ کا ٹیکسٹ میسیج مل گیا ہیں محترم جس نغمے کی فرمائش کر رہی ہیں وہ وعدہ رہا کل ضرور لے کر آئینگے اور کہتی ہیں نغمہ
<foreign lang="eng">for one and only love rashid</foreign>
کے لئے سننا چاہتی ہیں اگلا نغمہ ہم آج رشید کے نام کرتے ہیں آپ کی اور سے کل آپ کا فرمائشی نغمہ ضرور لے کر آئینگے ۔ اور اگلا ٹیکسٹ میسیج جو کہتا ہیں ۔
<foreign lang="eng">i am siraz i want to say thanks to sister parveen's family in blackben bery and walso my son jamal after a well pleased</foreign>
بہت بہت شکریہ جناب آپ کے اس ٹیکسٹ میسیج کا اور شیراز جی اور امید کرتی ہوں کے سب نے پیغام سن لیا ہوگا اور حسین جی آپ کا ٹیکسٹ میسیج کہتے ہیں 
<foreign lang="eng">could you please play a song for taslim and have a good day</foreign>
بہت بہت شکریہ حسین صاحب اگلا نغمہ ہم تضلیم کے نام بھی کرتے ہیں اور سمرن جی ایک بار پھر آپ کا ٹیسکٹ میسیج ہیں یا تو پھر آپ نغمہ بتا دے کونسا نغمہ سننا چاہتی ہیں تاکہ وہ نغمہ ہم کل آپ کے لئے لے کر آ سکے ٹیکسٹ میسیج کے لئے بہت بہت شکریہ ادا کرتے ہیں اور ہمیں یاد کیا ہیں کرن جی بیڈفرد سے آپ نے نغمے کی فرمائش کی ہے وہ نغمہ کل لے کر آئینگے اور گرمیت جی آپ نے یاد فرمایا ہیں یاد آوری کے لئے بہت بہت شکریہ اگلا نغمہ آپ سب کے ساتھ پریٹل پیٹل جی آپ کے نام اور سٹپال جی آپ کے نام کرتے ہیں اور تمام دوستوں کے نام آپ کے تمام دوستوں کے نام اور چنچل بہت آپ نے یاد فرمایا ہیں کہتے ہیں ونڈرفول انٹرویو مبارکبار دے رہی ہیں بہت بہت شکریہ کچھ دیر میں چنچل بہت آپ کے نام نغمہ ضرور لگائےنگے اور زلیکھا جی آپ نے یاد فرمایا ہیں کہتی ہیں 
<foreign lang="eng">interview was great enjoy</foreign>
کیا آپ نے رویندر جین کی گفتگو آپ کو پسند آئی بہت بہت شکریہ سنیتا جی آپ کو بھی انترویو پسند آیا ہم دل کی گہرائی سے شکریہ ادا کرتے ہیں ۔
</u>

<event desc="song" dur="approximately 5 minutes"></event>

<u id="131" who="UF001">
چار بج نے میں سولہ منٹ باقی ہیں اور ہم چلتے ہیں ہارسفلو جہاں پہ انتظار کر رہی ہیں آتیا جی آپ ہیلو ۔
</u>

<u id="132" who="UF068">
ہیلو سلام علیکم ۔
</u>

<u id="133" who="UF001">
وعلیکم اسلام ۔
</u>

<u id="134" who="UF068">
کیسی ہیں آپ ۔
</u>

<u id="135" who="UF001">
میں بلکل ٹھیک ہوں اللہ کا شکریہ ہیں آپ سنائیے ۔
</u>

<u id="136" who="UF068">
بلکل ٹھیک ۔
</u>

<u id="137" who="UF001">
کیا سنائنگی آپ ۔
</u>

<u id="138" who="UF068">
میں نے کیا غزل سنانی تھی اس کے بعد ایک ونڈے مومینٹ یہ ذرا میری فیوریٹ نظم ہیں مجھے بہت اچھی لگتی ہیں ۔
</u>

<u id="139" who="UF001">
جی سنائیے ارشاد ۔
</u>

<u id="140" who="UF068">
تمہارا کہنا ہیں کہ تم میری ضرورت ہو مگر ضرورتیں تو بدلتی رہتی ہیں تمہیں مجھ سے محبت ہیں لیکن محبتوں میں بھی تو نشے کو فراض آ جاتے ہیں ۔ تمہارا یہ کہنا بھی بجا ہیں کہ تم میری کمزوری ہو مجھے اپنی شخشیت کا من کی پہلو تو نا بناؤ ۔
</u>

<u id="141" who="UF001">
ارے واہ ۔
</u>

<u id="142" who="UF068">
ہاں اگر کر سکتے ہو تو یہ کرو کے مجھے اپنی ذندگی بنا لو کیونکہ بغیر ذندگی کہ ملے ذندہ تو نہیں رہا جا سکتا نا ۔
</u>

<u id="143" who="UF001">
کیا بات ہیں ۔
</u>

<u id="144" who="UF068">
اور ایک یہ بند ہیں یہ میں سناؤنگی بس اتنا سوچ کر کہ مجھ کو تم اپنے پاس تم رکھ لو تمہارے واسطے میں حکمرانی چھوڑ آیا ہوں اور اب احساس ہوتا ہیں تمہارے شہر میں آ کر وطن ہارا رات کو رانی چھوڑ آیا ہوں ۔
</u>

<u id="145" who="UF001">
ارے واہ ۔
</u>

<u id="146" who="UF068">
اس کی ہاں کر میری چاروں طرف پھیلا ہیں سناتا کہیں میں اپنے لفظوں کی معنی چھوڑ آیا ہوں ۔ بس اتنا ہی ہیں ۔
</u>

<u id="147" who="UF001">
اتنا ہی ہیں آتیا جی بہت اچھے بہت بہت شکریہ ادا کرتے ہیں 
</u>

<u id="148" who="UF068"><foreign lang="eng">thank you</foreign></u>

<u id="149" who="UF001">
انشا ء اللہ آئندہ کے لئے پھر آپ کا انتظار رہے گا ۔ 
</u>

<u id="150" who="UF068">
انشاءاللہ ۔
</u>

<u id="151" who="UF001">
بہت بہت شکریہ خدا حافظ ۔
</u>

<u id="152" who="UF068">
خدا حافظ ۔
</u>

<u id="153" who="UF001">
خدا حافظ نمبر ہیں 
<foreign lang="eng">08459 440 445 or fax messages on 07786 202 001</foreign>
چنچل بہن یہ نغمہ آپ کے نام کرتے ہیں ۔
</u>

<event desc="song" dur="approximately 4 minutes"></event>

<event desc="traffic control information" dur="approximately 1 minutes"></event>

<u id="154" who="UF001">
چار بج نے میں دس منت باقی ہیں میرا آپ کا ساتھ پورے چار بجے تک چار بجے کی خبروں کے بعد ڈرائو پیش کرینگی سمینہ علی خان تاریک صاحب میں جانتی ہوں آپ ہم سے خفاء ہیں اس لئے کے آج آپ کا نغمہ نہیں بجا کل چاہیں کہیں سے بھی دھونڈے کر لائے مگر یہ ہمارا وعدہ ہیں آپ کو مایوس نہیں کرینگے آج کے لئے یہ اگلا نغمہ ملتا جلتا ہیں اس لئے قبول فرمائے ستونت بہن آپ نے یاد فرمایا ہیں کہتے ہیں 
<foreign lang="eng">what a great interview down towards and humble</foreign>
شخصیت کو جب آپ کے ساتھ سن کے کچھ اور مزہ آ گیا بہت بہت شکریہ ادا کرینگے ۔
</u>

<event desc="song" dur="approximately 4 minutes"></event>

<u id="155" who="UF001">
چار بج نے میں صرف چھ منٹ باقی ہیں اسی کے ساتھ آپ سے اجازت چاہنگے جانے سے پہلے شکریہ ادا کروں فریدہ جی کا جنہونے آپ کے پیغام لئے اور مجھ تک پہنچائے آپ کا میرا رابتہ قائم کروایا اور اسٹوڈیو پروڈیوثر جناب فضل ملک صاحب کا جنہونے آج کا پروگرام پروڈیوث کیا اور دل کی گہرائی سے شکریہ ادا کرتی ہوں آپ سب کا جنہونے دو گھنٹو کی محفل کی رونق کو بڑایا ٹیکسٹ میسیجس بھیجے مالک آپ کو دھیر ساری خوشیاں دے یہ ہماری دلی دعا ہیں چار بجے کی خبروں کے بعد ڈرائو سمینہ علی خان پیش کریگی اگر زندگی اور وقت نے وفا کی تو کل دوپہر دو بجے آپ سے پھر ملاقات ہوگی تب تک آپ ایک دوسرےکا خیال رکھے اوروں کا رکھے اللہ آپ سب کا نگہ بان ہو
<foreign lang="eng">good bye</foreign>
اور خدا حافظ رب راخیاتو ستیہ شری اکال آپ جو نے جے شری کرشنہ ۔
<foreign lang="eng">have a nice evening</foreign></u>

<event desc="song" dur="approximately 5 minutes"></event>

<event desc="announcement clip" dur="approximately 8 seconds"></event>

<event desc="English news" dur="approximately 4 minutes"></event>

</body>
</text>
</cesDoc>